<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<!DOCTYPE webpage [
<!ENTITY soft     SYSTEM "soft.xml" NDATA XML>
<!ENTITY % last_mod SYSTEM "../build/last_mod.ent">
%last_mod;
]>
<webpage id="download">
<config param="desc" value="Download"/>
<config param="rcsdate" value="&last_mod_links;"/>
<head>
<title>Скачать</title>
</head>

<para>
На нашем сервере ведется каталог свободно распространяемого
программного обеспечения для языка Ада. Мы отслеживаем
выпуск новых версий ПО. Здесь Вы можете скачать образ
компакт диска, содержащий свежие версии ПО. Благодаря
технологии jigdo, Вы также можете легко обновить более
раннюю версию компакт диска без необходимости загрузки
образа целиком.
</para>
<section>
 <title>Jigdo</title>
 <para>
   <ulink url="http://atterer.net/jigdo/"
   >Jigsaw Download</ulink>, или сокращенно jigdo,
   утилита для распространения больших файлов, таких как образ
   компакт диска, через Интернет. Использование jigdo выгодно
   для Вас, так как не требует полной закачки образа компакт диска
   при обновлении версии на сервере. Нам выгодно использовать
   jigdo, потому, что он позволяет легко создать несколько
   образов компакт дисков, практически не требуя места на
   сервере для их хранения.
 </para>
 <para>
   Принцип работы jigdo в том, что перед опубликованием образа
   CDROM на сервере из него удаляются те части, которые могут
   быть загружены с других серверов Интернета. Оставшаяся
   часть сжимается, из нее получается так называемый шаблон.
   Кроме шаблона также подготавливается список ссылок на
   вырезанные файлы. Когда пользователь стартует процесс
   закачки образа, jigdo автоматически стаскивает необходимые
   файлы, распаковывает шаблон и собирает готовый образ
   компакт диска. При этом гарантируется, что полученный образ
   совпадает с исходным с побитовой точностью.
 </para>
 <para>
   Для того, чтобы скачать предлагаемый нами образ Вам
   нужно установить утилиту jigdo. Для ОС Linux, Windows
   и Solaris/SPARC ее можно взять на 
   <ulink url="http://atterer.net/jigdo/"
    >сайте разработчика</ulink>.
   Многие дистрибутивы Linux также включают эту утилиту.
   Теперь возьмите файлы 
   <ulink url="/files/ada-ru.jigdo">ada-ru.jigdo</ulink>,
   <ulink url="/files/ada-ru.template">ada-ru.template</ulink>.
   Запустите утилиту jigdo-lite. На предложение ввести имя
   .jigdo файла, введите ada-ru.jigdo.
   Если у Вас есть предыдущая версия компакт диска, или
   собственный каталог ПО языка Ада, jigdo может использовать
   его для поиска необходимых файлов. Для этого введите
   путь к нему на соответствующий вопрос jigdo. 
   Просканировав введенный каталог jigdo опять спросит
   Вас еще путь для поиска. Чтобы перейти к загрузке
   файлов нажните Enter. Остальные
   файлы будут автоматически заружены из Интернета.
   После окончания загрузки jigdo соберет готовый образ.
   Он будет называться ada-ru.iso.
 </para>
</section>

<section>
 <title>Образ компакт диска</title>
 <para>
  <informaltable pgwide="1">
    <tgroup cols='4' tgroupstyle="odd">
      <tbody valign="top">
        <row>
         <entry>
           <para>
             ada-ru.iso (205Mb)
           </para>
         </entry>
         <entry>
           <para>
             <ulink url="/files/ada-ru.jigdo">ada-ru.jigdo</ulink>
           </para>
         </entry>
         <entry>
           <para>
             <ulink url="/files/ada-ru.template">ada-ru.template</ulink>.
           </para>
         </entry>
         <entry>
           <para>
             <olink targetdocent="soft">
             Каталог свободно распространяемого
             программного обеспечения для языка Ада</olink>.
           </para>
         </entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>
 </para>
</section>

<section>
 <title>Ru.Ada.Community CDROM</title>
<para>
Собственную версию компакт диска распространяет Кирил Сазонов.

Диск содержит ПО, много полезной информации касающейся 
языка Ада, включает богатую коллекцию документации на английском языке. 
Размер диска около 400 Мб. Содержимое CDROM 
<ulink url="http://ftp.chg.ru/pub/lang/ada/">
доступно здесь</ulink>.

Обращайтесь по вопросу приобретения Ru.Ada.Community CDROM и 
Ada &amp; Software Engineering по адресу 
<ulink url="mailto:cs&lt;at&gt;mail.spbnit.ru">
Cyril Sazonov 
</ulink>(заменив символы "&lt;at&gt;" на "@").

</para>
</section>
 
</webpage>
