<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<!DOCTYPE webpage [
<!ENTITY % last_mod SYSTEM "../build/last_mod.ent">
%last_mod;
]>
<webpage id="fnotes">
<config param="desc" value="Notes"/>
<config param="rcsdate" value="&last_mod_fnotes;"/>
<head>
<title>Замечание филолога</title>
</head>

<para>
Часто, при обсуждении вопросов языка Ада, возникают трудности с
употреблением местоимений "он", "она" и склонением слов.
Вот комментарии специалиста по этому поводу.
</para>

<para>
Доброго времени суток,
</para>
<para>


Зашел по предложенной ссылке и был просто потрясен - такого бурного
обсуждения я даже не ожидал. Не стал подписываться на конференцию
целиком, просто почитал. Попробую изложить свое видение вопроса.
Излагаю очень кратко, поскольку на этом материале можно диссертацию
писать.
</para>
<para>

Для начала - немного фундаментальной теории. Вообще в большинстве
европейских стран значения слов (в том числе - профессиональной
терминологии) определяются и устанавливаются коллективами авторитетных
ученых, работающих в высших научных органах - вроде отделений Академии
Наук, Королевского филологического совета (Англия), Академической
Комиссии по вопросам языка и речи (Франция) и т.п. Делается это через
словари, которые готовят и выпускают совместно со специалистами,
снабжая подробными комментариями по словоупотреблению.
</para>
<para>

В России этой практики сейчас нет. Несмотря на наличие серьезных
научных коллективов новые приличные словари выходят очень редко, не
успевают за развитием речи и не удовлетворяют всех требований. Причины
всем известны, о них, думаю, можно не рассказывать. ;)
</para>
<para>

В таких условиях формирование лексики происходит стихийно и
практически никак не контролируется. Отсюда в русском появляются "файлы",
"брандмауэры", "свитчи" и прочие профессионализмы. Они отражают новые
понятия, необходимые людям, для которых лингвисты не успели предложить
вовремя корректный и адекватный перевод.
</para>
<para>

Для большинства слов, заимствованных таким образом, характерен т.н.
процесс "ассимилирования". Он состоит в заимствовании формы слова из
другого языка с дальнейшим употреблением этого слова по правилам
русского языка. Классический случай - это прославленное "вам чизов
наслайсать или хольным писом возьмете?". В компьютерной сфере таких
примеров больше - потому что там больше новых терминов.
</para>
<para>

Теперь про злополучную Аду. Г-жа Лавлейс, конечно, была женского пола.
Так как речь идет о языке программирования, а "язык" - мужского рода,
то следовало бы писать "он". Но это плохо согласуется с очевидной
  женской принадлежностью имени "Ада". Кстати, родовое деление в
  английском языке есть, просто сохранилось оно лишь для немногих слов
  (причем выделяется женский род). Вполне естественно для
  англоговорящих бывает сказать о маленьком ребенке - "it", о судне или
  программе - "she". Большинство языков программирования - "it", хотя на
  англичан в этом смысле нам ориентироваться можно не всегда. И вот
  почему. Род  ассимилированных слов в русском определяется по общей
  парадигме (зачастую неосознанно) - так "мерседес" воспринимается как
  нечто мужского рода, хотя само слово - женское имя. Visual Basic - "он"
  для большиства программистов, хотя для англоговорящих это - "it"
  (поручики, молчать!). В  дальнейшем ассимилированные слова склоняются
  по правилам РУССКОГО языка  - файла, файлу, файлом. Соответственно АДА,
  АДЕ, АДОЙ и т.п. В  письменной же речи приходится проводить разделение -
  либо
</para>
<para>

  Ада предназначена для......  либо
  Язык (программирования) Ада предназначен для....
</para>
<para>

  Оба варианта будут правильными, но первый сэкономит время пишущего и
  читающего.
</para>
<para>

  Третий вариант - один из возможных способов избежать проблем (т.н.
  мелкие хитрости переводчика):
</para>
<para>

  Ада предназначается для...
</para>
<para>

  И ничего криминального нет в прямом склонении слова АДА - именем
  девушки он в этом значении больше не является, от него в данной
  ипостаси  остался только род. Причем род определяется больше
  звучанием, чем  изначальной принадлежностью (в русском большинство
  слов женского рода  в Им. падеже часто заканчиваются на "а", в т.ч.
  имена собственные - Москва). Непривычно? Это ощущение скорее связано
  с новизной термина в языке (ему и 20 лет нет). А вот брандмауэр,
  позаимствованный из немецкого лет 40 назад, уже и вопросов не
  вызывает, и используется вовсю - почти как исконно русское слово. Это
  все дело привычки. Слово, кажущееся новым и неестественным на первых
  страницах 300-страничного руководства, уже выглядит вполне органично
  странице на 150.. К 300-й странице читатель с ним уже свыкается (если
  только термин не подобран из рук вон плохо). Разумеется, употребление
  заимствованных слов обязательно предварять подробным комментарием
  переводчика с описанием происхождения термина и обоснованием такого
  его использования (это в идеальном случае).
</para>
<para>

  Ну вот, это - если очень кратко и только по самым верхам. Если будут
еще вопросы, постараюсь на них ответить.
</para>
<para>

Засим остаюсь, искренне Ваш,
Andrew
</para>

</webpage>
