<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<!DOCTYPE webpage [
<!ENTITY % last_mod SYSTEM "../build/last_mod.ent">
%last_mod;
]>
<webpage id="src-ais">
<config param="desc" value="Unicode Library"/>
<config param="rcsdate" value="&last_mod_src_ais;"/>
<head>
  <title>Библиотека поддержки Unicode
  </title>
  <titleabbrev>Ais</titleabbrev>
</head>
  <section id="1"><title>Что такое Unicode?</title>
  <para>
Unicode - один из стандартов представления текстовых данных в вычислительных
системах. Основным его отличием от других аналогичных стандартов является
то, что он определяет не только способы представления информации, но и способы,
и форматы обмена, базовые алгоритмы обработки, способы классификации символов
и т.д.
  </para>
  </section>
  <section id="2"><title>Зачем ещё одна библиотека?</title>
  <para>
Надо отметить, что на сегодняшний день существует несколько реализаций
библиотек с названием Unicode на языке Ada. Однако на мой субъективный
взгляд они имеют не много общего со стандартом и идеологией Unicode. Фактически
ни одна из них не предоставляет реализаций стандартных алгоритмов, определяемых
стандартом, а некоторые ещё и очень сложны в использовании.
  </para>
  <para>
Основной задачей при разработке данной библиотеки было предоставить
программисту максимально широкий набор готовых алгоритмов, определенных
стандартом Unicode, обеспечив при этом максимальную простоту использования
и согласованность со "стереотипом", накладываемым стандартной библиотекой
языка на средства работы с символами и строками.
  </para>
  <para>
К сожалению особенности представления данных Unicode не позволили организовать
структуру иерархической библиотеки подобно стандартной библиотеки языка.
Пакеты, составляющие библиотеку, разделяются по функциональному назначению
содержащихся в них алгоритмов.
  </para>
  </section>
  <section id="3"><title>Структура библиотеки</title>
  <formalpara><title>Пакет Unicode</title>
Пакет определяет типы данных для представления символа (Universal_Character)
и строки символов (Universal_String). Типы определены таким образом, что
позволяют присваивать значения символьных и строковых литералов языка
объектам указанных типов без использования подпрограмм преобразования типов.
  </formalpara>
  <para>
Смысловая нагрузка символов и строк Unicode делает неопределенной стандартные
операции сравнения: вместо этого вводятся понятия "двоичного" сравнения и
"весового" сравнения. Для устранения неоднозначности толкования стандартных
знаков операторов сравнения, они объявлены как неопределенные.
  </para>
  <para>
Дополнительно пакет определяет тип для представления скалярного значения
символов Unicode и последовательностей скалярных значений.
  </para>
  <formalpara><title>Пакет Unicode.Characters</title>
Пакет содержит определения перечислимых типов и разнообразных констант,
используемых для классификации символов.
  </formalpara>
  <formalpara><title>Пакет Unicode.Characters.Properties</title>
Пакет предоставляет доступ к базе данных свойств символов.
  </formalpara>
  <formalpara><title>Пакет Unicode.Characters.Surrogates</title>
Пакет содержит типы данных и подпрограммы для работы с суррогатными парами
символов. Суррогатной парой является особая двухсимвольная последовательность,
первый символ которой принадлежит множеству верхних суррогатных символов, а
второй - множеству нижних суррогатных символов. Такая пара трактуется как
одно скалярное значение, позволяя представлять символы со скалярными значениями
более 65535.
  </formalpara>
  <formalpara><title>Пакет Unicode.Characters.Surrogates.Properties</title>
Состав и назначение пакета аналогичны пакету Unicode.Characters.Properties.
Исключение составляет то, что вместо типа Universal_Character используется
тип Surrogate_Pair.
  </formalpara>
  <formalpara><title>Пакет Unicode.Strings</title>
Пустой пакет. Предназначен для использования в качестве родительского пакета
для построения иерархической библиотеки алгоритмов работы со строками.
  </formalpara>
  <formalpara><title>Пакет Unicode.Strings.Case_Mappings</title>
Пакет предоставляет подпрограммы классификации и преобразования регистров
знаков.
  </formalpara>
  <formalpara><title>Пакет Unicode.Strings.Normalization</title>
Пакет предоставляет алгоритмы построения различных нормальных форм строк.
  </formalpara>
  <formalpara><title>Пакет Unicode.Support.String_Iterators</title>
Пакет упрощает построение итерационных циклов, предназначенных для обработки
строк с учетом суррогатных символов. Находящиеся в нем подпрограммы
автоматически преобразуют корректные суррогатные пары в одно скалярное значение
и инкрементируют/декрементируют значение индексной переменной.
  </formalpara>
  </section>

<para>
Текущая версия библиотеки находится
<ulink url="files/ais-0.0.1.tar.gz">здесь</ulink>.
</para>

<para>
Вадим Годунко. Май 2003г.
</para>

</webpage>


